\section*{4. Estudo Funcional do Conversor D/A}

\subsection*{\textbf{4.1. Análise teórica}}

Na evolução da tecnologia foi-se tornando cada vez mais importante 
transformar grandezas do mundo físico em valores legíveis pela própria 
tecnologia. Na electrónica, actuante com e sobre o mundo físico, é 
necessário transformar a informação exterior, previamente convertida em 
valores continuos de tensão, em informação digital (e vice-versa). 
É essa a função dos conversores Digital-Analógico (DAC) e 
Analógico-Digital (ADC).

Centramo-nos aqui sobre apenas um específico DAC do tipo malha  $R-2R$. O 
esquema do circuito utilizado no laboratório está na Figura \ref{fig:EsqDAC}. 
Existem 4 bits de entrada ${S_1,S_2,S_3,S_4}$ (sendo $S_1$ o menos 
significativo) que terão o valor de 1 ($\sim 5V$) ou 0 ($\sim 0 V$). A malha 
atravessada por cada sinal até à saída, intuitivamente, vai-lhe "retirar" 
proporcionalmente a $2^{n}$ a contribuição no sinal final - por isso o $S_4$ 
mais significativo atravessa uma malha menor.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./img/sch}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Esquema do circuito utilizado}
    \label{fig:EsqDAC}
\end{figure}

Por estar na saída do AmpOp inversor e pela conservação da corrente no nó 
$V_{-}=0$, entrada do Ampop, o sinal de saída $V_0$ é relacionado com $V_4$ da 
forma $(V_4-V_-)/(2R)=(0-V_0)/R_f$, obtemos assim uma primeira equação:

\begin{equation}\label{eq:0}
  V_0=-\frac{R_f}{2R}V_4
\end{equation}

Aplicando agora a lei dos nós naquele onde é indicado a tensão $V_4$:

\begin{equation}\label{eq:4}
  \frac{V_4-S_4}{R_4}+\frac{V_4-0}{2R}+\frac{V_4-V_3}{R}=0
\end{equation}

Aplicando da mesma forma para os restantes nós de tensão $V_3$, $V_2$ e $V_1$:
\begin{equation}\label{eq:3}
  \frac{V_3-S_3}{R_3}+\frac{V_3-V_4}{R}+\frac{V_3-V_2}{R}=0
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:2}
  \frac{V_2-S_2}{R_2}+\frac{V_2-V_3}{R}+\frac{V_2-V_1}{R}=0
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:1}
  \frac{V_1-S_1}{R_1}+\frac{V_2-V_1}{R}+\frac{V_1-0}{2R}=0
\end{equation}
 
Estas 5 últimas equações formam um sistema de equações que pode ser 
reduzido à equação, com matrizes:
\begin{equation} \label{eq:matricial}
  M\cdot V_i=S_i
\end{equation} 
onde $S_i=(0,S_4r_4,S_4r_4,S_4r_4,S_4r_4)$ e $V_i=(V_0,V_4,V_3,V_2,V_1)$ 
e M é:

\begin{equation}
  M=
  \begin{bmatrix}
      r_f & \frac{1}{2}     & 0     & 0     & 0              \\[0.3em]
      0   & \frac{3}{2}+r_4 & -1    & 0     & 0              \\[0.3em]
      0   & -1              & 2+r_3 & -1    & 0              \\[0.3em]
      0   & 0               & -1    & 2+r_2 & -1             \\[0.3em]
      0   & 0               & 0     & -1    & \frac{3}{2}+r_1
    \end{bmatrix}
\label{matriz}
\end{equation}
\par
De notar que temos os coeficientes $r_i$ a substituir $\frac{R}{R_i}$, que permitirá, mais tarde, simplificar a resolução de outros exercícios.

As soluções com estes coeficientes inexplicitados tornam-se muito complexas, pelo que nesta parte resolvemos o sistema \eqref{eq:matricial} com $r_i=1/2$, já que $R_i=2R$ (no enunciado).
 
Resolvendo o sistema de equações dado pela matriz, obtemos:

 \begin{equation} \label{eq:V0s}
 V_0(S_i)= -\frac{1}{48 r_f} (S_1+2S_2+4S_3+8S_4)
\end{equation} 
 
Se substituirmos $S_i$ por $b_iV_{ref}$:
 \begin{equation} \label{eq:V0b}
 V_0(b_i)= -\frac{V_{ref}}{48 r_f} (b_1+2b_2+4b_3+8b_4)
\end{equation} 

 Onde $b_i$ correspondem ao valores lógicos dos bits.

 No enunciado é pedido o valor de $V_0$ quando $R_f=2R$ e $R_f=4R$, o que corresponde aos valores de $r_f=1/2$ e $r_f=1/4$, respectivamente.

 A equação \ref{eq:V0b} fica, assim, para $R_f=2R$:
 
  \begin{equation}
 V_0(b_i)= -\frac{V_{ref}}{24} (b_1+2b_2+4b_3+8b_4)
\end{equation} 

  Para $R_f=4R$, toma a forma:
   \begin{equation}
 V_0(b_i)= -\frac{V_{ref}}{12} (b_1+2b_2+4b_3+8b_4)
\end{equation} 

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/sch.png}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Esquema da montagem laboratorial}
\label{esquema}
\end{figure}
 
Observando agora o esquema de montagem com o circuito DAC (fig. \ref{esquema}), vemos que cada uma 
das saídas do contador $Q_i$ está ligada a um componente NOR com o sinal de 
$A$. Este sinal é, nesta primeira parte, ligada ao GND, tomando o valor lógico de $0$. 
Deste modo, as saídas $Q_i$ são negadas para obter as saídas $S_i$. O contador 
referido, quando ligado a um $Clock$ (em $Cp$) e com $Rst$ ligado ao GND, faz ciclicamente 
a contagem de 0 a 15, que corresponde, em binário, a contar de "0000" a "1111", com $Q_4$ o bit mais 
significativo. Com a negação aplicada, esta contagem estará invertida e 
temos assim uma contagem decrescente de 15 a 0. O aspecto de uma contagem é 
apresentado na figura \ref{parte4}, onde para "0000" em $Q_i$ temos "1111" em 
$b_i$ e a amplitude de $V_0$ é máxima (porém o sinal é negativo).
 



\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/parte4}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Saída analógica $V_0$ em função da contagem $Q_i$ ao longo de um 
ciclo (0 a 15), para $R_f=2R$ e $R_f=4R$ e com $V_{ref}=5V$.}
    \label{parte4}
\end{figure}

\subsection*{\textbf{4.2. Resultados Experimentais}}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/4_2R.png}    
    %\input{./img/4_2R}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Conversor A/D: Visualização do osciloscópio de $V_0$ (verde 1V/div) e $Cp$ 
(amarelo 5V/div) num ciclo de contagem para $R_f=2R$}
    \label{4_2R}
\end{figure}
\vspace{-9mm}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/4_4R.png}
    %\input{./img/4_4R}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Conversor A/D:  Visualização do osciloscópio de $V_0$ (verde 1V/div) e 
$Cp$ (amarelo 5V/div) num ciclo de contagem para $R_f=4R$}
    \label{4_4R}
\end{figure}

Tendo seguido as instruções de montagem, ligou-se o contador com um $Cp$ de onda quadrada, 
frequência $f=100kHz$ e amplitude $5V$, além de se ter colocado todas as resistências $R_i$ iguais a $2R$.
Tendo já visto o aspecto teórico do sinal $V_0$ ao longo de um ciclo de 
contagem na figura \ref{parte4} podemos compará-lo ao obtido em 
laboratório sendo possível verificar que se assemelham: na figura \ref{4_2R} e na figura 
\ref{4_4R} temos a impressão do sinal visualizado no osciloscópio para $R_f=2R$ e 
$R_f=4R$ respectivamente.
\par
Os valores das tensões medidos em cada patamar são os seguintes:




\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{r|r|r|r|r|r}
\toprule
\hline
$S_4$ & $S_3$ &$ S_2$ & $S_1$ & \multicolumn{2}{c}{$V_o$ (V)}  \\
      &       &       &       & $R_f=2R$ & $R_f=4R$ \\\hline
1 & 1 & 1 & 1 & -3.16  & -6.25  \\
1 & 1 & 1 & 0 & -2.94  & -5.83  \\
1 & 1 & 0 & 1 & -2.73  & -5.41  \\
1 & 1 & 0 & 0 & -2.53  & -4.96  \\
1 & 0 & 1 & 1 & -2.33  & -4.58  \\
1 & 0 & 1 & 0 & -2.10  & -4.16  \\
1 & 0 & 0 & 1 & -1.90  & -3.71  \\
0 & 0 & 0 & 0 & -1.69  & -3.13  \\
0 & 1 & 1 & 1 & -1.51  & -2.99  \\
0 & 1 & 1 & 0 & -1.30  & -2.54  \\
0 & 1 & 0 & 1 & -1.10  & -2.13  \\
0 & 1 & 0 & 0 & -0.88  & -1.70  \\
0 & 0 & 1 & 1 & -0.68  & -1.30  \\
0 & 0 & 1 & 0 & -0.46  & -0.88  \\
0 & 0 & 0 & 1 & -0.25  & -0.45  \\
0 & 0 & 0 & 0 & -0.03  & -0.03  \\
 \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Valor da tensão medida para cada valor de $S=\overline{Q}$ para cada
  valor de $R_f$. Os valores medidos têm uma incerteza de 120mV }
  \label{valores_exp}
\end{table}




\subsection*{\textbf{4.3. Comparação de Resultados}}
Os resultados experimentais (apresentados na tabela \ref{comparacao})
verificam-se, em geral, compatíveis com os teóricos.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{r|r|r|r|r}
\toprule
\hline
- & \multicolumn{2}{r|}{$V_o$($R_f=2R$)$ (V)$} &
    \multicolumn{2}{r} {$V_o$($R_f=4R$)$ (V)$} \\
\hline
S  & Medido & Teórico & Medido & Teórico \\\hline
15 & -3.16  & -3.125  & -6.25  & -6.250  \\
14 & -2.94  & -2.916  & -5.83  & -5.833  \\
13 & -2.73  & -2.708  & -5.41  & -5.416  \\
12 & -2.53  & -2.500  & -4.96  & -5.000  \\
11 & -2.33  & -2.291  & -4.58  & -4.583  \\
10 & -2.10  & -2.083  & -4.16  & -4.166  \\
9  & -1.90  & -1.875  & -3.71  & -3.750  \\
8  & -1.69  & -1.666  & -3.13  & -3.333  \\
7  & -1.51  & -1.458  & -2.99  & -2.916  \\
6  & -1.30  & -1.250  & -2.54  & -2.500  \\
5  & -1.10  & -1.041  & -2.13  & -2.083  \\
4  & -0.88  & -0.833  & -1.70  & -1.666  \\
3  & -0.68  & -0.625  & -1.30  & -1.250  \\
2  & -0.46  & -0.416  & -0.88  & -0.833  \\
1  & -0.25  & -0.208  & -0.45  & -0.416  \\
0  & -0.03  &  0.000  & -0.03  &  0.000  \\
 \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Valor da tensão medida para cada valor do contador para dois valores 
de resistência no inversor. Os valores medidos têm uma incerteza de 120mV }
  \label{comparacao}
\end{table}

Para $R_f=2R$ a diferença média entre níveis consecutivos foi $\Delta V_{2R}=0.209V$ e para $R_f=4R$ foi $\Delta V_{4R}=0.415V$. Como esperado, $\Delta V_{4R} \simeq 2 \Delta V_{2R}$ visto que a diferença nos circuitos está apenas no valor da resistência no inversor. Praticamente todas as diferenças estão próximas do valor médio, com excepção do degrau $8-7$ (mudança do bit maior peso), onde é consideravelmente menor, $\Delta V=0.173V$ e $\Delta V=0.138V$, respectivamente para $R_f=2R$ e $R_f=4R$. Esta diferença pode dever-se a um valor ligeiramente superior ao esperado da resistência de entrada do bit $S_4$. Todos os outros valores encontram-se dentro do erro das medições efectuadas.


